 

 

CONGRÈS MONDIAL

ASSOCIATIONS INTERNATIONALES
Deuxième séasion : CAMD-BAUXELLES, 35-18 juin 191
Organisé par l'Union des Associations Internationales

Office centrai : Bruxelles, 3bis, rue de la Régentce

 

1913.03

 

Actes du Congrès. Documents préliminaires.

 

I

Invitation au Congrès

A MESSIEURS LES PRÉSIDENT ET MEMBRES DES COMITÉS
DIRECTEURS DES ASSOCIATIONS INTERNATIONALES

MESSIEURS,

Nous avons l’honneur de vous inviter à prendre part au Deu-
xième Congrès Mondial des Associations internationales, qui
aura lieu à Gand-Bruxelles, les 15-18 juin 1915.

Le Premier Congrès, tenu à Bruxelles en 1910, a marqué une
étape importante dans le mouvement international. Les 132 Asso-
ciations internationales qui s’y étaient fait représenter ont, pour
la prenuère fois, délibéré en commun sur des questions qui présen-

‘taient un intérêt pour chacune d'elles et ont pris un ensemble
de résolutions tendant à établir la coopération entre elles, la
coordination de leurs programmes, de leurs méthodes et de leurs
travaux, l'entente pour donner une organisation systématique
à la vie internationale dans tous les domaines.

De ce Congrès est néc l'Union des Associations internationales.
Elle a établi des relations permanentes entre les organismes
adhérents ct, par son Office central, elle à poursuivi activement
l'exécution des décisions adoptées de commun accord, notamment

 
celles qui concernent la constitution d'un Centre international
outillé pour faciliter l’étude et l'action de toutes les Associations.

Le Congrès de 1913 a pour objet de continuer l'œuvre commen-
cée en 1910. La réunion, en avril dernier, de la Commission inter-
nationale, dans laquelle nous vous avons priés de vous faire
représenter, a arrêté en ses grandes lignes l’organisation et le
programme de la prochaine session. Le Compte rendu en a été
publié et vous a été envoyé antérieurement, ainsi que les deux
volumes des Actes du Premier Congrès et la notice générale sur
l'Union.

Ces diverses publications exposent’ en détail le but pour-
suivi, les points sur lesquels l'entente est désirée, lesavantages
d'une mise en commun de leur expérience pour les dirigeants
des Associations ; elles contiennent aussi les statuts et les règle-
ments du Congrès.

Nous nous bornons donc à joindre à la présente invitation :

l'ordre du jour du prochain Congrès, l'exposé de la marche arrêtée
pour ses travaux : les questionnaires d’une enquête referendum
préalable, vous seront adressés prochainement au Congrès.

Outre cette enquête et les rapports qui la résumeront, le Con-
grès sera préparé par la publication du tome deuxième de
l'Annuaire de la Vie Internationale. Ce volume contiendra,
comme le premier, mais en complétant celui-ci et en le mettant
à jour, des monographies détaillées sur chacune des 410 Associa-
tions internationales existantes. Il indiquera sommairement leur
but, leur histoire, leurs travaux et les institutions permanentes
qu'elles ont créées ou qu'elles administrent. La revue La Vie
Internationale, que l'Office central fait paraître mensuellement
depuis avril dernier, continuera, d'ici au Congrès, à publier des
articles et des informations sur les différents points inscrits à
l'ordre du jour.

Nous espérons, Messieurs, pouvoir compter votre Association
parmi les adhérents du Deuxième Congrès des Associations
internationales.

En nous envoyant votre adhésion, nous vous prions de bien

vouloir indiquer, s'il vous est possible dès à présent, les noms de

vos délégués et dans quelles Commissions il y a lieu de les
inscrire et sur quelles questions vous présenterez des observa-
tions ou un rapport.

Veuillez agéer, Messieurs, l'assurance de notre considération
la plus distinguée.

L'OFFICE CENTRAL DES ASSOCIATIONS INTERNATIONALES.

 

 

IT

Programme

PREMIÈRE SECTION. — Coopération. Entreprises communes.

À. — Examen des vœux et projets relatifs à la coopération entre les
Associations internationales. ‘ |

B. — Communication des vœux des Associations les unes aux autres.
— Code général des Vœux des Congrès. — Appui à donner par toutes les
Associations aux vœux de caractère général.

C, — Mesures pratiques pour développer le Centre international et le
doter de locaux, d'installations matérielles et de collections appropriés à
ses services.

DEUXIÈME SECTION. — Réglementation. Législation.

À. — Projet de convention et de règlement international relatif au
statut international et extranational des Associations.
B. — Comment les Associations internationales peuvent concourir

‘au développement du droit international, par la formation de contrats

internationaux types auxquels puissent librement se référer les parties
contractantes. — Collectionnement et publication en Code de ces contrats.

C. — Rôle des Associations dans l'Organisation internationale, — Place
à leur faire dans une Constitution mondiale déterminant les relations des
États entre eux et la représentation directe des fonctions sociales com-
munes à tous les pays. — Les vœux des Associations internationales à la
prochaine Conférence de la Paix à La Haye.

TROISIÈME SECTION. — Vnification des systèmes d'tunilés.

Moyens de rattacher à un système général, les systèmes particuliers
d'unités et à assurer une unification future.

 

N. B. — Ne feront pas l’objet de discussions, les questions indiquées
comme devant donner lieu à des communications. ‘

 

 

 
— 6 —

QUATRIÈME SECTION. — Organisation des Associations el des Congrès.

À. — Moyens divers d'accroître l'utilité et le rendement des Associa-

tions internationales et des Congrès internationaux. — Facilités données

aux Associations internationales, par les administrations des Postes, des
Télégraphes, des Téléphones, des Chemins de fer et des lignes de Navi-
gation. — Carte d'identité internationale.

B. — Moyens pratiques d'obtenir la réalisation des vœux des Congrès,
— Transmission des résolutions aux États : leur transformation en lois
internationales.

C. — Préparation d'un règlement type pour les travaux et les délibé-
rations des assemblées internationales.

D. — Moyens d'assurer la participation de tous les États aux Associa-
tions internationales. — Organisation de la représentation nationale au
sein des Associations internationales.

E. — Le budget idéal des Associations ; ce qu'elles pourraient faire si
elles disposaient de ressources financières adéquates.

CINQUIÈME SECTIOK, — Documentation et Publications. Exposition
et Enseignement,

À. — Comment organiser les publications scientifiques, techniques et
sociales, de manière à accroître leur diffusion et à resserrer les liens de la
coopération intellectuelle internationale. — Recommandations générales
pour l'établissement des publications (format, classification, etc.).

B. — Mesures à prendre par les Associations internationales pour y
organiser la partie de la documentation qui les concerne. — Instructions
pratiques à ce sujet.

€, — Projet d'une Union internationale pour la Documentation.

D.— Projet d'une Université internationale où seraient appelées à pro-
fesser temporairement les personnalités éminentes de toutes les Uiniver-
sités et destinée au parachèvement des études des élites de tous les
pays. — Participation des Associations internationales à une telle Uni-
versité.

E. — Ta meilleure utilisation des Expositions internationales et uni-
verselles, en vue de développer le mouvement en faveur de l’organisation
internationale : constitution de sections internationales au sein'des expo-
sitions; organisation systématique des Congrès réunis à l'occasion des
expositions.

SIXIÈME SECTION. — Langage scientifique et technique,

A. -— Énoncé de principes généraux devant servir de base à l'étallis-
sement des systèmes de terminologie et de nomenclature.
B. — Régime de l'emploi des langues dans les relations internationales.

 

[IT

Organisation et marche des travaux

1. — Organisation du Congrès. — Le Congrès est organisé par l'Office
central des Associations internationales, avec le concours de à Commission
internationale des délégués des Associations et celui des Commissions
spéciales qui ont été formées par elle.

2. — Invitation au Congrès. Adhésion. —— L'invitation au Congrès
a été adressée à toutes les Associations internationales, Les Associations .
qui ont adhéré à l'Union des Associations internationales sont, par suite,
inscrites parmi les adhérents au Congrès L’'adhésion au Congrès n'im-
plique pas nécessairement l’adhésion à l'Union |

Le Congrès comprendra aussi les délégués officiels des Etats, des mem-
bres individuels à titre consultatif, des personnalités spécialement invi-
tées à prendre part aux débats.

3. — Liste des Associations internationales. — Une liste des Associations
internationales, tenue à jour, est dressét par l'Office central. Cette liste
est oubliée périodiquement.

Sont seules considérées comme Associations internationales, jouissant
des droits et avantages inhérents à cette qualité, les Associations inscrites
sur cette liste. Toutes les réclamations à ce sujet seront portées devant la
Commission internationale.

4. — Cotisations. — Les Associations internationales adhérentes à
l'Union n'auront à payer aucune cotisation spéciale pour la participation
au Congrès. Les autres acquitteront un droit de 50 francs par Association,
Les membres individuels paieront une cotisation de 20 francs. Les délé-
gués des Ltats n'auront à payer aucune cotisation.

5. — Règlement du Congrès. — Les dispositions du règlement du Con-
grès d etyro seront appliquées au Congrès de 1913. La Commission inter-
nationale pourra, avant le Congrès, apporter à ce règlement toutes les
modifications jugées utiles. M

6. — Ordre du jour, — L'ordie du jour comprend un certain nombre de
questions choisies parmi celles du programme permanent du Congrès.

7. — Eñquéle-referendum préalable. — Elle porte sur toutes les ques-
tions de l’ordre du jour, Elle a pour but de recueillir des mformations, des
avis motivés, des suggestions, l'indication d'exemples de précédents,
des travaux à consulter sur la question, et, en particulier, le texte in extettso

 

 
_ 8 —

des résolutions de l'Association à ce sujet. L'enquête a pour objet de
susciter l'envoi éventuel d'études détaillées, Elle constitue aussi un refe-
rendum sur les questions posées.

8. — Rapports. — Sur chacune des questions un rapport sera présenté
qui résumera les documents et réponses de l'enquête, et formulera des
conclusions qui seront mises en discussion. Un choix des réponses sera
publié in extenso ou par extrait et annexé aux rapports. Ce travail est
assuré par l'Office central qui se fera aider dans sa tâche par les Comimis-
sions et par les rapporteurs et sous-rapporteurs que celles-ci désigneront,

9. — Communications. — Des communications écrites ou verbales sur
des questions ne figurant pas à l’ordre du jour du Congrès, mais rentrant
dans le programme permanent peuvent être présentées par les Associa-
tions, à la condition que notification en aura été donnée à l'Office
central. Elles ne font pas l’objet de discussions.

10. — Sections. — Le Congrès est divisé en sections. La direction de
chaque section est confiée aux Commissions qui ont été élues en avril 1912
et qui choisiront un bureau dans leur sein. Les délégués et les membres
pourront assister indifféremment aux travaux de toutes les sections.

11. — Assemblée générale. Plenum. — Le plenum sera composé de toutes
les sections réunies. On y entendra les rapporteurs désignés par les sec-
tions. 11 n'y aura pas de discussions, mais tous les délégués y auront lé
droit d’amender les propositions. Éventuellement, les amendements
seront renvoyés aux Commissions.

12. — Réunion de groupes. — Les Associations de mêrne objet, au pour-
suivant des buts connexes, pourront, à l'initiative de l'une d'elles, se réunir
par groupe pendant la durée du Congrès. Ces réunions sont utiles pour
provoquer des ententes et organiser des coopérations limitées.

13. — Vie en commun pendant la durée du Congrès. — Le Congrès
tiendra des séances à Bruxelles et à Gand, où a Heu, en 1913, une grande:
exposition internationale et universelle, à laquelle dix-huit pays seront
représentés. Des mesures seront prises pour rendre agréable le séjour des
congressistes et pour leur fournir des occasions de rencontres fréquentes
en dehors des séances officielles.

14. — Actes et documentation du Congrès. — La documentation du Con-
grès sera contenue dans les Actes du Congrès, dont les fascicules numérotés
et datés seront distribués au fur et à mesure de leur préparation, Ils
seront réunis en un volume après le Congrés.

Les Actes du Congrès de 1910, la notice sur l'Union des Associations
Internationales, le Comple rendu de la réunion de la Commission interna-
tionale d'avril 1912, l'Annuaire de lu Vie Internationale, la revue La Vie
Iniernationale paraissant depuis avril 1912, contiennent les travaux de
l'Office central et, pour éviter des répétitions, seront cités comme réfé-
rences,

Le Congrès de rg13 étant la continuation de celui de 1910, tous les tra-
vaux de celui-£i sont versés aux futurs débats, notamment les rapports
généraux rédigés en forme de conclusions sur les: questions à l'ordre du
jour.

 

— 15 —

jour qui les intéressent particulièrement. Illeur est demandé aussi un
rapport général sur leur activité depuis le Congrès Mondial de rgro. Ce
rapport peut être fait, le cas échéant, par référence aux notices con-
cernant l'Association déjà parues dans Annuaire de la Vie Internationale
ou dans la revue La Vie Tuiernationale.

Îl est rappelé que le Congrès Mondial est ouvert à toutes les Associations,
aux organismes officiels comme aux organismes privés, ainsi qu'à ceux
de leurs membres qui s'intéressent au mouvement international et aux
questions de l'ordre du jour.

Les Associations pourront donc utilement solliciter de leurs membres,
des rapports et communications sur des points spéciaux. Toutefois, le
droit de vote ne peut être exercé que par les délégués des Associations
Internationales. *

C.— Il importe d'assurer la plus grande continuité dans les travaux du
Congrès Mondial et de faire de chacune de ses sessions la suite et le déve-
loppement de la précédente. Dans la session de rg10, le Congrès a été
loin de donner une solution à toutes les questions de son programme. Il
se garda bien d'ailleurs de l'entreprendre, mais il posa les problèmes et
ébaucha un grand nombre de solutions ; il posa surtout les pierres angu-
laires sur lesquelles devaient reposer les diverses parties de l'édifice de
l'avenir. Ce sont les travaux du Congrès de 1910, consignés dans les
Actes, et développés ultérieurement dans les publications de l'Office
Central, qu'il y a donc lieu de donner pour base aux travaux du prochain
Congrès. C'est pourquoi, à la suite de chaque question, on a indiqué
comme source à consulter, les références à ces publications.

Elles ont été faites en abrégé de la manière suivante :

Congrès: Actes du Congrès Mondial de 1910.

Code : Conclusions générales présentées au Congrès de 1ç10,
Congrès, p. 37-107. Elles ont aussi paru séparément.

Atmaraire : Annuaire de la Vie Internationale : volume 1908-1909;
volume 1910-1911,

_Revise : La Vie Internationale, revue mensuelle.

Union: L'Union des Associations Internationales. Exposé suc-
cinct du but, de l’organisation, des travaux, collec-
tions et services de l'Union.

Les Associations, qui désireraient des indications de sources plus com-
plètes pour certaines questions, peuvent en obtenir, sur demande adressée
à l'Office Central,

 

 
I.-— COOPÉRATION. ENTREPRISES COMMUNES

QUESTIONNAIRE :

A. — Coopération. — Examen des vœux et projels relatifs à la
coopération entre les Associations internationales.

1. — Votre Association a-t-elle établi quelque coopération avec
d’autres Associations internationales? Lesquelles?

2. — Entrevoyez-vous des coopérations désirables? Lesquelles?

3. — En particulier comment, dans le domaine de votre activité,
concevez-vous les relations entre les organismes interna-
tionaux officiels et les organismes libres, et par quels moyens
pratiques serait-il possible de les établir?

4. — D'une manière générale, quelles sont vos vues sur la coopéra-
tions entre Associations internationales (division du tra-
vail, répartition des taches, ententes sur la coordinatioh de
leurs travaux et sur les méthodes et moyens de réalisation;
concentration des résultats du travail ainsi organisé)?

5. — Dans le domaine dont relève votre Assoctation, existe-t-1} à
votre avis des doubles emplois d'organismes internationaux
à supprimer ou des lacunes à combler, et comment arriver
à une meilleure coordination des efforts?

Sources. — Code : première question ; Congrès, p. 39, 257, 828.
Exemple de coordination, Revue, p. 61.

B. — Vœux, — Communication des vœux des Associahons par les
unes aux autres. — Code général des vœux des Congrès. — Appui à
donner bar toules les Associahions aux vœux de caracière général.

QUESTIONNAIRE :

1. Votre Association a-t-ellc fait une codification de ses vœux et
résolutions? Laquelle? Dans la négative, est-il projeté d'en
établir une?

2. — Quelle méthode votre Association a-t-elle suivie ou se prapose-
t-elle de suivre pour cette codification ?
3. — Ÿ a-t-il lieu de distinguer plusieurs classes parmi les résolu-
tions?
a) Mesures pratiques relatives à l'organisation :
I. S'adressant à l'Association elle-méme ou à ses mem-
bres (mesures d'ordre intérieur),

 

 

 

2. S'adressant aux gouvernements ;
3. S'adressant au public;
b) Conclusions et principes en matière scientifique et
technique ;
c) Problèmes et desiderata proposés à la libre re-
cherche.

4. — Est-il désirable de voir les Associations poursuivre l'énoncé
de conclusions sur toutes les parties de leur programme ?

5. — Une codification générale des résolutions et vœux des Asso-
tiations est-elle utile et en quoi?

6. — Comment faudrait-il procéder à semblable codification?

a) En publiant les vœux et résolutions de chaque con-
grès in exfenso, dans l'ordre chronologique (Recueil
des vœux) ; .

b} En obtenant de chaque Association qu'elle établisse
une codification systématique et coordonnée, limitée
à ce qui est encore en vigueur, et qu'elle en présente
un ensemble classé par matières, et en publiant ces
Codes particuliers les uns à la suite des autres (Col-
lection de Codes particuliers) ;

c) En se servant ensuite de toutes les codifications, obte-
nues comme il vient d'être dit sous #, mais en fu-
sionnant tous les Codes particuliers dans les cadres
d'un Code général de manière à réunir les résolutions
de plusieurs Associations sur les mêmes sujets (Code

. général} ;

4} En ajoutant, en outre, à une telle codification, pour
relier entr'elles les résolutions et suppléer aux lacunes
évidentes, des textes d'un caractère général, puisés
dans les considérants des résolutions, dans les décla-
rations et les programmes des Associations donnant
ainsi, à l'ensemble du Code la forme d'un exposé
systématique des conceptions, des principes généraux
et des mesures pratiques proposées pour organiser
la vie internationale dans toutes ses parties (Code
systématique).

7. — Faut-il'äimiter la codification générale :
a) À certaines Associations dont l’objet l'est général à

l'exclusion de celles dont l'objet est particulier ;
b} Aux résolutions prises depuis une certaine date;

 

 
     
   

— 18 —

tions secondaires, telles que celles qui visent les appli-
cations et les détails d'exécution.

    
      
   

8. — Quelle codification y a-t-il lieu de proposer en modèle?

9. — Votre Association, en dehors de la codification systématique
et documentaire de ses résolutions, pourrait-elle établir
un exposé sommaire des points, thèses et principes fonda-
mentaux sur lesquels elle fonde son organisation, son
action et ses travaux? :

       
      
    
       
       
   

10. — En ce qui concerne les conventions internationales, qui consti-
tuent les résolutions des Associations officielles, quelles sont
les mesures qui devraient être prises pour assurer leur pu-

blication plus rapide et plus complète (Pasinomie interna-
tionale) ?

     
     

SOURCES, — Lnion, p.104: Congrès, p. 37-196. — Voir aussi la
codification de leurs résolutions faite par les Associations interna-
tionales suivantes : Cnion Interparlementaire, Institut International
de Statistique, Bureau International des Syndicats professionnels,
Bureau International de la Paix, Union de la Propriété artistique
et littéraire.

        
       
     
     
   

°C. — Union des Associations internationales. Centre inter-
national.

       
   
     
   
       
     
 
    

Union des Associations internationales.

QUESTIONNAIRE :

1. — À quelles observations donnent lieu les statuts actuels de
l'Union des Associations internationales?

2. — Au point de vue de la qualité de membre, va-t-il lieu d'ajouter
à la définition des Associations internationales, telle qu'elle
est énoncée plus loin {IT,C:7. 4), quelque condition on restric-
tion nouvelle ou à en éliminer quelqu'une?

         
       
       
   
     
   

3. — Ÿ a-t-il lieu de créer une catégorie nouvelle de membres de
l'Union avec simple voix consultative et comprenant les
Associations et organismes nationaux ainsi que les per-
sonnes qui s'intéressent au développement des relations
internationales? Ces personnes devraient-elles faire partie
d’Associations internationales ou d'associations affiliées à
‘celles-ci?

c} Aux résolutions principales, à l'exclusion des résulu-

 

 

 

  

— 19 —

   
    
   

4. — Quelle est la forme la plus adéquate de coopération des Asso-
ciations internationales officielles à l'Union des Associations
internationales? Ÿ a-t-il une difficulté d'affiliation et de
collaboration du fait de leur caractère officiel? Comment
aplanir cette difficulté? En quoi une coopération est-elle
désirable au triple point de vue des Associations officielles,
des Associations libres et de l'œuvre fédérative, coordi-
natrice et centralisatrice de l'Union? Sur quelles bases,
établir ia distinction entre les Associations internationales
officielles et les Associations libres, entre l’organisation de
la vie internationale publique et celle de la vie intérna-
tionale privée? Qel est le vrai caractère des Associations
mixtes ?

5. — En ce qui concerne la représentation et le droit de vote au
sein de l'Union:

a) Le droit de vote doit-il être réglé au sein de l’Union
des Associations internationales ?

ë) Dans cette réglementation, jusqu'à quel point faut-il
chercher, dès à présent, à faire de l'Union l'organisme
représentatif des grands intérêts universels, ou, dans
uné première phase de son développement, est-il pré-
férable de ne poursuivre que le groupement du plus
grand nombre possible d’Associations en leur attri-
buant un droit de vote égal ?

c) Sur quelles bases organiser la représentation ? (Vote
proportionnel à l'importance des Associations, d'après
le nombre de leurs membres ; vote exercé en commun
par grandes classes telles que : science, technique,
droit. etc. ; vote égalitaire par Association.)

d) Comment, après que Îles Associations nationales ou
locales d'une même spécialité en auront assuré,
dans leur pays une représentation unique, serait-
il possible d'assurer au sein de l'Union une représen-
tation unique, par objet ou fonction, des Associations
internationales? Par quels moyens pratiques amener
plusieurs Associations, ayant un objet semblable, à
fusionner entr'elles ou à établir uu lien fédéral assu-
rant la représentation unique des intérêts universels
de la même catégorie? L'Union n'aurait-elle pas à
oférir sa médiation ou son arbitrage pour favoriser ces
ententes, et le droit de vote par classes au sein de
l'Union ne serait-il pas un moyen de les hâter ?

SOURCE. — Union, p. g6-98, 112-162.
Centre international.

QUESTIONNAIRE :

1. — Quelle coopération effective votre Association est-elle disposée
à apporter au Centre international?
a) Locaux et mstallations matérielles?
b} Collections?
c} Services et travaux?
d) Personnel?
e} Ressources financières?

2. — Quels moyens pratiques votre Association suggère-t-elle en
ce qui concerne le développement du Centre inter-
national?

3. — Comment organiser des sections nationales au sein du Centre
international?

SOURCE, — Union, D. 20, 40.

Participation des Etats.

QUESTIONNAIRE :

1.-— De quelle manière pratique peut être organisée la participa-
tion officielle des États à l’Union et au Centre Interna-
tional? °

SOURCE. — Revue, t. IT, p. 357. Mémorandum adressé aux États.

II. — RÉGLEMENTATION. LÉGISLATION

À. — Régime juridique des Associations Internationales. —
Proiet de convention el de règlement international relatil au statut
international et extranational des Associations.

QUESTIONNAIRE :

I. — Quels amendements suggérez-vous à l'avant-projet proposé
de convention internationale, tel qu'il a été formulé par
l'Office Central à la suite des discussions et résolutions du
Congrès de 1g10?

 

 

 

2. — Quel est aujourd'hui le statut juridique de votre Association?

3. — Quelles difficultés spéciales a rencontrées votre Association
en ce qui concerne la détermination de son statut juridique
où par suite du défaut de personnification civile?

4. — Quels avantages votre Association retirerait-elle de l’obten-
tion du régime proposé?

5. — V a-t-il licu de distinguer le régime des Associations interna-
tionales officielles et celui des Associations libres? De quelle
manière?

6. — Une Association internationale conclue entre les États pour
réaliser un objet d'utilité commune est-il un établissement
public international, Quelles conséquences juridiques tirer
d'une telle conception? Notamment :

a} Au point de vue de la personnification civile, Existe-
t-elle de droit de par la seule convention interna-
tionale ?

b) Au point de vue du privilège d’exterritorialité et d’in-
violabilité diplomatiques ? Existe-t-il de droit ?

c) Au point de vue de Ia loi. Quelle it nationale est
applicable aux locaux, bâtiments, collections et objets
mobiliers, aux conventions de droit civil conclues par
l'Association? Quelle loi règle la situation des délé-
gués, agents et employés?

d) Âu point de vue de la juridiction. Quels tribunaux
sont compétents et quels recours sont possibles auprès
de la Cour internationale d'arbitrage?

SOURCES. — Avant-projet de convention internationale relative
au statut des Associations internationales avec exposé des motifs et
indication de la littérature sur la question. Revue, t. I, p. 488-198.
{À fait l'objet d'une publication séparée) — Voir aussi les dis-
cussions qui ont eu lieu au Congrès Mondial de 1910, Cougrès, p. 53,
317-333, 825, 1051.

B. — Droit international conventionnel. — Cosnment les
Associations internationales peuvent concourir au développement du
droit intérnalional, par la lormation de contrats internationaux fvpes,
auxquels puissent librement se référer les parties contraciantes. —
Collectionnement et publication en Code de ces contrats.

 
 

QUESTIONNAIRE :

1. — D'une manière générale est-il désirable que les Associations
internationales s'occupent de la réglementation internatio-
nale de la matière qui leur est propre?

a) En préparant des projets de conventions internationales
à conclure entre les États ;

b} En élaborant des contrats internationaux types aux-
quels puissent librement se référer les parties contrac-

tantes ;

c) En formulant des règlements généraux à observer par
les Associations et leurs membres sous certaines
sanctions. |

2. — Ces projets et contrats particuliers peuvent-ils être considérés
comme des parties d'une réglementation générale, c'est-à-
dire du Droit international au sens large, et de quelle ma-
nière conviendrait-il d'entreprendre des études d'ensemble
pour en coordonner et systématiser les principes?

3. _ Qu'a fait votre Association dans le domaine de la réglemen-
tation? |
a} Conventions internationales ou projet de conventions ;
b} Règlements généraux pour les Associations affiliées
et leurs membres ;
c) Contrats internationaux types.

4. — Quels ont été les procédés mis en œuvre par elle pour obtenir
la réglementation et réaliser l'accord des volontés?

3. — Dans cette réglementation s’est-elle inspirée de réglementa-
tions existantes dans des domaines connexes et a-t-elle
conformé ses résolutions aux principes d'une telle régle-
mentation?

Sources. — Textes des principales conventions internationales et
d'un grand nombre de règlements internationaux dans l'Annuaire
de la Vie Internationaie, —— Discussions et rapport au Congrès Mon-
dial ro10, Congrès, p. 329.

€. — Conception et rôle des Associations Internationales. —
Rôle des Associations dans l'organisation internationale, — Place à
leur faire dans une constitution mondiale déterminant les relations des
Etats entre eux et la représentation directe des fonctions sociales com-
munes à ious les pays. — Les vœux des Associations internationales à
la prochaine Conférence de la Paix à La Haye.

 

 

QUESTIONNAIRE :

1. — Quelle conception faut-il se faire d'une Association interna-
tionale?

a) Par quels éléments caractéristiques la définir? La
définition suivante les précise-t-elle suffisamment?
On entend par Associations Internationales celles qui

réunissent les cinq caractères constitutifs suivants :
1° être internationale, c'est-à-dire avoir des membres
appartenant à des nations différentes: 29 être
ouverte aux éléments semblables des diverses nations
qui ont le désir d'y entrer; 3° avoir un but général
universel, mondial ou susceptible dé le. devenir;
4° ne pas avoir de but lucratif au sens usuel et
juridique du mot; 5° posséder une institution per-
manente, pouvoir exécutif qui vit ét fonctionne
avec continuité (conseil, comité, commission, bureau,
office, institut, secrétariat, etc.).

b) Aux cinq conditions énumérées ci-dessus n'y a-t-il
pas lieu d'en ajouter une sixième concernant la carac-
tère d'unicité des Associations poursuivant un même
but, en ce sens que toute Association internationale
doit être la représentation internationale la plus éle-
vée des intérêts similaires dans tous les pays et qu'il
ne doit pas plus y avoir deux représentations sem-
blables pour un même objet, qu'il n'y a, dans un même
pays, deux parlements distincts? Quelles différences
sont suffisantes pour justifier la coexistence d'orga-
nismes distincts (confession religieuse des membres,
caractère officiel ou privé des membres, langues en
usage dans les délibérations, adoption de principes’
différents}?

c) Y a-t-il lieu de considérer comme Associations interna-
tionales les Congrès internationaux qui ont une com-
inission permanente et un ordre de succession réglé?

&} Faut-il assimiler, à de véritables Associations inter-
nationales, les Associations qui, fout en poursuivant
un but en soi international et tout en admettant des
membres de différentes nationalités, limitent en fait
leur action à un seul pavs?

e) Faut-il assimiler à de véritables Associations interna-
tionales, les Associations dont les mernbres n'appar-
tiennent qu’à deux pays ou dont l'objet, de par sa
nature, ne concerne directement que deux pays?

 
— 724 —

2.— Faut-il admettre dans la terminologie, avec des sens diffé-
rents, les expressions : Associations internationales, Asso-
ciations universelles, Associations mondiales?

3. — Dans quel sens y a-t-il lieu d'orienter les Associations inter-
| nationales libres et quel rôle faut-il leur reconnaître dans
la constitution d’un ordre international ?

a) Simples ligues de propagande agissant dans le do-
maine international à l'instar des ligues politiques
et sociales dans la vie internationale?

k) Conseils supérieurs consultatifs siégeant à côté des
Associations officielles créées par les États ?

c) Corps représentatifs, investis d'une partie de la puis-
sance publique internationale, souverains chacun en
leur domaine, et tous ensemble, constituant une re-
présentation internationale par fonctions au catégo-
ries d'intérêts, à côté de la représentation interna-
tionale par États ?

4 — Quelle application particulière de ces concepts peut-on faire
à votre Association?

5 — Dans l'hypothèse probable que la prochaine Conférence des
États à La Haye aura à statuer sur les bases d'une Charte
mondiale : ‘

æ) De quel vœu v a-t-il lieu de la saisir : en ce qui concerne
le rôle à attribuer aux Associations internationales
en distinguant entre celles qui poursuivent des buts
d'études, des buts d'exécution et des buts de propa-
gande, en ce qui concerne le rôle à attribuer à l'Union
confédérative de ces Associations?

b)En particulier est-il désirable que cette Conférence
appelle à l'existence un organisme officiel permanent,
chargé d'élaborer des conventions internationales sur
les diverses questions au sujct desquelles il serait
saisi de projets par les Associations internationales?

c} De quelle manière devrait être constitué cet orga-
nisme pour mettre fin aux difficultés actuellement
rencontrées par les Associations internationales, qui
doivent s’efforcer d'obtenir arbitrairement d'un gou-
vernement qu'il prenne l'initiative de convoquer une
conférence diplomatique spéciale, au lieu de pouvoir
saisir directement un organisme permanent chargé
d'examiner régulièrement leurs projets?

— 25 —

4) Quelles relations un tel organisme devrait-il avoir avec
le Bureau panaméricain et les Bureaux paneuropéen
et mondial proposés?

Sources. — La vie internationale et l'effort pour son organisation,
Revue, t, I, p. 1. — Résumé, sous forme de thèses, des principes
d'une organisation internationale basée sur l'Union des Associations
internationales. -— Rapport sur le Bureau pancuropéen, Congrès,
p. 273. — Le Bureau panaméricain, Annuaire, 1008-1909, p. 65:
1910-1911, P. 195. °

III. -__ UNIFICATION DES SYSTÈMES D'UNITÉS

Moyens de rattacher à un système général, les systèmes
particuliers d'unités et à assurer une unification future.

QUESTIONNAIRE :
1. — Qu'a réalisé votre Association en matière d'umification?

2. — Quelle autre unification dans le domaine de votre objet social
avez-vous décidé d'entreprendre ou entrevoyez-vous pos-
sible?

3.— Est-il possible de rattacher le système particulier des unités
que votre Association a arrêté à un système universel?
Cela serait-il utile? Comment y procéder?

4. — Quels sont les voies et moyens pratiques que votre Associa-
tion a employés pour assurer l'adoption des unifications
proposées par elle? Quels autres voies et moyens entrevoyez-
vous pour l'avenir? :

SOURCES. — Conclusions exposées dans le Rapport général présenté
au Congrès Mondial de 1910, Congrès, p. 59 à 73. Discussions, Zb14.,
P. 1091 à 1115. — Rapport sur les systèmes d'unités à base du sys-
tème métrique, Revue, t. IIL.

IV. — ORGANISATION DES ASSOCIATIONS
ET DES CONGRÈS

A. — Moyens divers d'accroître l'utilité et le rendement des
Associations internationales et des Congrès internationaux,
Forme d'organisation el movens d'activité des Associahons — Facilités

 

 
_— 26 —.

données aux Associations internationales, par les adininisfrations des
Postes, des Télégraphes, des Téléphones, des Chemins de Îer ei des
lignes de navigation, — Carte d'identité internationale.

QUESTIONNAIRE :

1. — Quelle forme générale d'organisation votre Association a-t-elle

| adoptée et quels avantages retire-t-clle de la structure
actuelle de ses divers organes : congrès, commissions scien-
tifiques et techniques, comités permanents, offices, bureaux
ou instituts, sections nationales, comités et correspondants
locaux, etc.?

2. — Quelles sont les formes d'activité de votre Association (formes
actuelles, formes projetées) et quelles sont parmi elles cèlles
qui ont le mieux répondu à ses besoins internationaux
(travaux scientifiques en collaboration, réglementation de
la matière, unification des systèmes d'unités, terminologie,
nomenclature, définitions, notation et classification; pu-
blications : revue, annuaire, encyclopédie, recueils géné-
raux: statistique; collections et musées, laboratoires de
recherches et d'analyses; encouragements : subventions,
prix, concours; enseignement ; documentation : biblio-
thèque, bibliographie, archives centrales; propagande,
expositions, conférences) ?

3. — D'une manière générale qu'a fait ou que se propose de faire
votre Association pour constituer un Centre international
complètement outillé pour tout ce qui concerne son domaine
propre?

4. — Votre Association a-t-elle fait quelque publication sur sa
propre utilité?

3. — Pourriez-vous indiquer des moyens particuliers propres à
accroître l'utilité et le rendement des Associations interna-
tionales?’ En particulier avez-vous des observations ou
suggestions à faire en ce qui concerne les facilités à solli-
citer de : a) la poste; b) le téléphone; c) le télégraphe;
&) le chemin de fer?

Sources. — Sur les types de structures, les ordres divers d'activités
et le fonctionnement des organismes internationaux, voir « L'Organi-
sation internationale et les Associations internationales » Anntaire,
1908-1909, p. 29-166, ct les conclusions du Congrès Mondial de 1910,
Congrès, p. 75.

 

B. — Réalisation des vœux du Congrès. — Afoyens pratiques
d'obtenir la réalisation des vœux des Congrès. — Transmission des
résoluhions aux Etats ; leur transformation en lois internationales.

QUESTIONNAIRE :

1, — Quelles mesurés prend votre Association pour assurer la réali-
sation des vœux et résolutions de ses congrès? Lesquelles de
ces mesures sont les plus efficaces? (Distinguer : les résolu-
tions d'ordre intérieur de celles qui impliquent une inter-
vention des autorités ou du publie, l’action sur l'opinion de
l'action directe sur les représentants des États, l'aide de la
presse et l'aide parlementaire, l'aide des Associations
nationales et l'aide interparlementaire.)

2. £n particulier, quels procédés votre Association a-t-elle mis
en œuvre pour obtenir la transformation de ses projets et
conclusions en conventions internationales.

3. — Quels sont les movens dont dispose votre Association pour
assurer l'application de la réglementation arrêtée par elle?
À-t-elle établi des sanctions et lesquelles? D'une manière
générale quelle espèce et quel système de sanctions préco-
nise-t-elle ou pourrait-on concevoir {exclusion, boycottage,
sanctions morales, recours en justice, etc.}?

4. — Comment votre Association a-t-elle organisé la propagande
pour exercer une influence utile sur l'opinion publique en
faveur des réformes préconisées par elles?

5. — Quels procédés sont à recommander pour utiliser la voie de la
presse dans la propagande? (Communiqués directs aux
journaux, communiqués à l'intermédiaire des agences de
presse, articles, interviews; correspondance de presse où
bulletin d'informations spécialement rédigé pour l'utilisa-
tion par les journaux.)

Sources. — Consulter l’histoire des grandes conventions interna-
tionales telle qu'elle résulte des procès-verbaux des Associations et
Conférences diplomatiques. Eu particulier, voir « L'Histoire de la
Convention internationale pour la protection de la propriété artistique
et littéraire », Revue, t, IT, p. 201, et « L'Histoire de la Convention du
Mètre et de ses développements successifs », Revue, t. TII. Pour les
sanctions voir en particulier, dans l'Annuaire, les statuts et règle-
ments des grandes associations sportives internationales.

 
   

    
 
  
   
  
    
   
   
  
  
  
  
  
   
   
   
    
 

 

  
    
    
 
  
  
 

_— 28 —

C. — Règlement type des Congrès. — Préharation d'un règle-
ment type pour les travaux et les délibérations des assemblées interna-
honales.

QUESTIONNAIRE :

1. — Votre Association a-t-elle des dispositions statutaires ou
réglementaires ou des instructions spéciales concernant les
travaux et délibérations de ses congrès, réunions ou assem-
blées générales? Lesquelles?

2.— À défaut de dispositions imprimées formelles, quelle, pro-
cédure votre Association suit-elle? Quelles règles lui sem-

blent les meilleures pour :

a) La fixation du programme et de l'ordre du jour?

Bb) Les invitations?

c} Les enquêtes préalables et référendum?

d) Les rapports particuliers et généraux, exposés,

thèses, conclusions?

e) L'organisation des sections et commissions?

t) Les discussions orales et écrites?

g) Le vote des conclusions, résolutions et vœux?

h} La manière de voter et l'exercice du droit de vote?

i) La publication des rapports et des procès-verbaux des

séances?

3 — Ÿ a-t-il une utilité à distinguer entre les conclusions (consta-
tations d'ordre scientifique}, les résolutions (accords de
volonté pour entreprendre une action), les vœux (mesures
proposées à l'action des tiers)?

Sources. — Dispositions statutaires ou réglementaires d'un très
grand nombre d’Associations internationales, Annuaire, 1908-1909
et 1910-1911. — Rapport sur l’organisation des Congrès internatio-

naux, au Congrès Mondial de 1910, Congrès, p. 139-404.

D. — Participation des Etats et des diverses nationalités. —
Moyens d'assurer la participation de tons les Etats aux Associations
internationales. — Organisation de la représentation nationale au sein
des Associations internationales.

QUESTIONNAIRE :
1. — En ce qui concerne la participation officielle des Etats :

1. — Comment votre Association s’est-elle assuré la participation
officielle des États? (Donner éventuellement l'historique des
démarches et négociations.}

 

 

1 — 29 —

2. — Quels moyens préconise-t-elle pour assurer ces participations?
À qui incombe le soin de les obtenir? Quel est le rôle à cet
égard de l'État où l'Association a son siège?

2, — En ce qui concerne la représentation des divers pays :

1. — Quelles mesures votre Association a-t-ellé prises pour réaliser

dans son sein la représentation des divers pays?

2. — Quels moyens préconise-t-elle pour assurer une représentation
des pays proportionnellement aux intérêts qu'ils repré-
sentent {représentation égalitaire ; représentation propor-
tionnelle aux cotisations payées ; système des classes basées
sur la population, sur l'étendue du territoire, sur le com-
merce extérieur, sur la production ou la consommation des

” objets dont s'occupe l'Association ; droit de vote attribué
aux individus, aux délégations, aux pays ou sections na-
tionales) ?

- SOURCES. — Travaux de l'Union interparlementaire sur la représen-
tation dans son sein des divers pays et les droits de vote à leur attri-
buer. — Statuts de diverses associations : Union Postale Universelle,
Aunuaire, 1908-1909, p. 280 ; Publication des Tarifs Douaniers, 7h14,
p. 79; Association internationale pour la protection des travailleurs,
Tbid., p. 351 : Bureau central des Associations de Presse, Zbid., p. 614.

E. — Budget idéal. — Le budget idéal des Associations ; ce qu'elles
pourraient jaire si elles disposaient de ressources financières adéquales.

QUESTIONNAIRE :

I. — Quel est votre budget actuel et comment en sont formés les
principaux éléments? Qui y contribue et en particulier
comment est réglée la cotisation fédérale des Associations
affiliées ?

2. — Quel serait le budget idéal dont vous souhaiteriez pouvoir
disposer? Indiquez, avec quelques détails :

a} Ce que vous pourriez entreprendre si vous aviez les
ressources financières suffisantes?

b} Quelles sommes scraient nécessaires à cette fin?

c) Quels devraient être les subsides des États et sur
quelles raisons fonder l'octroi de ces subsides?

d ) Quel devrait être le rôle du mécenat?

SouRCESs. — Budgets de diverses Associations, Annuaire, 1908-1900
et 1g10-1911. — Rapport sur la nécessité des subventions gouverne-
mentales, Congrès, p. 259. — Le Rôle du Mécénat, Revne, t. II, p. 355.

   

 

 
'

°V. — DOCUMENTATION ET PUBLICATIONS
EXPOSITION ET ENSEIGNEMENT

À. — Publications. — Comment organiser les hublications scien-
tifiques, techniques et sociales, de manière à accroître leur diffusion et
à resserrer les liens de la coopération intellectuelle internationale, —
Recommandations générales pour l'établissement des publications ffur-
mat, classification, ele.)

QUESTIONNAIRE :

1. — En ce qui concerne les règles de publication :
a} Votre Association en a-t-elle formulées ? Lesquelles ?
&} Croit-elle désirable d'en formuler ?

2, — En ce qui concerne le format des publications :
4) Ÿ a-t-il intérêt à unifier universellernent les formats
selon quelques types? Pourquoi?

Bb) Quels formats a adoptés votre Association? Pourquoi?

c) Quelles dimensions de format y aurait-il lieu de
prendre comme bases pour une unification univer-
selle?

3. — En ce qui concerne les divers types de publications :

a) Votre Association possède-t-elle un système de publi-
cations coordonnées entr'elles? Quel système?

b) Serait-il possible que les Associations internationales
arrêtent, chacune dans son domaine propre, mais en
s'inspirant de principes communs à toutes, des dis-
positions en vue d'établir pour chaque branche un
ensemble de publications types (standard-works),
couvrant tout l'ensemble des données à recueillir
et à enregistrer? Les Associations pourraient-elles
intervenir efficacement pour assurer cette cocrdi-
nation soit en publiant elles-mêmes, soit en accor-
dant leur patronage moral et matériel aux publica-
tions qui satisferaient aux désiderata indiqués?

c} En particulier, à quels désiderata devraient répondre les
périodiques, plus spécialement les périodiques inter-
nationaux indépendants ou publiés par les Associa-
tions internationales?

Sources. — Conclusions présentées au Congrès Mondial de 1910,
p. 100-137. Elles visent l'établissement de principes d'unification, de

 

simplification, de coordination et de coopération, et concernent la
rédaction des textes scientifiques, leur division intérne et leur rubri-
cation, la date des publications, les citations, les titres, les abréviations,
les tables, les figures et les cartes, les divers types d'ouvrages, les
périodiques, les traités généraux, les annuaires, les recucils. — Pour
le choix des formats, voir les travaux de l'Association internationale :
Die Brücke (Le Pont], Annuaire, 1910-1911, p. 623, — Pour les mé-
thodes documentaires à appliquer aux publications, voir Annuaire,
de la Vie Internationale et les Actes du Congrès Mondial de 1910.

B. — Documentation. — Mesures à prendre par les Associations
internationales hour organiser la partie de la documentation qui les
concerne. — Înstructions pratiques à ce suiel.

QUESTIONNAIRE :

1. — D'après quelles méthodes et quels principes sont organisées
les collections documentaires que possède votre Association :
a) Bibliothèque, 8) Bibliographie, c) Archives, Réper-
toires, Cartothëèque?

2. — Votre Association est-elle disposée à accepter pour sa propre
documentation, les principes et les méthodes documentaires
qui ont été adoptées pour les collections du Centre inter-
national et à coopérer ainsi à l'organisation internationale
de la documentation?

. Sources. — L'union, p. 139. — Rapport général au Congrès Mon-
dial, Congrès, p. 157. — Rapport de l’Institut International de Bibho-
graphie, Congrès, p. 481. °

D, — Université et enseignement. — Projet d'une Université
internationale où seraient appelées à professer temporairement les per-
sonnalités éminentes de loutes les Universités el destinée au parachè-
vement des élites de fous les hays. — Participation des Associations
internationales à une telle Université.

QUESTIONNAIRE !:

1. — Qu'a fait votre Association dans le domaine de l'enseignement
des branches qui lui sont propres? Que projette-t-elle de
faire?

2. — Quelles collaborations pourrait apporter votre Association à
une Université et à un Enseignement internationaux ?

 

 
  
  

   
     
  
  
  
  
   
 
  
  
    
 

   
   
   
 
   
    
  
 
 
    
    

  

 

3. — Comment devrait être organisée une Université mondiale,
notamment :

— 32 —

a) Quant aux professeurs : faut-il recourir à un personnel
fixe ou de préférence à des personnalités éminentes
de toutés les universités appelées à professer, en un
cycle de quelques leçons, sur l'une ou l'autre des
matières inscrites au programme des études?

b) Quant aux étudiants : faut-il s'adresser indifféremment
à tout public studieux ou viser systématiquement
une sélection d'étudiants de tous les pays ayant ter-
miné leurs études, mais désireux de les parachever
en un milieu international favorable au développe-
ment des idées et des sentiments qui sont à la base
de la vie internationale? |

c) Quant aux branches : de simples Facultés isolées suf-
fisent-elles ou faut-il concevoir une Université divisée
en Facultés couvrant tout le champ du savoir ency-
clopédique? |

d) Quant à la durée des études : faut-it se borner à des
cours de vacances ou organiser des cycles complets
de cours semestriels?

e) Quant aux méthodes : faut-il envisager des cours
analogues à ceux des Universités nationales ou, au
contraire, se placer systématiquement au point de
vue comparatif et international?

f) Quant aux langues : faut-il adopter une langue offi-
cielle ou admettre que chaque professeur s'exprime
dans sa langue nationale? |

g) Quant au siège de cette institution : à quel système
faudrait-il se rallier? (Université mondiale centrale,
Université mondiale itinérante (extension), simple
organisation fédérative entre les Universités ExIS-
tantes, cette organisation impliquant coordina-
tion et amplification des mesures prises actuelile-
ment pour l'échange des professeurs et des étudiants,
pour l'unification des programmes et des cours,
l'équivalence des diplômes, la concordance du
calendrier universitaire.)

Sources. — Union, p. 144. — Coursinternationaux organisés par la
Société internationale pour le développement de l'enseignement tom-
mercial, A#swaire, 1008-1900, D. 949 : I910-I9II, p. 1731.

 

 

E. — Utilisation des Expositions universelles. — WMeilleure
wéihisation des Expositions internationales et universelles, en vue de
développer le mouvement en faveur de l'organisation internationale. —
Constitution de sections internationales au sein des expositions. —
Organisation systématique des Congrès réunis à l’occasion des expositions.

QUESTIONNAIRE :

1. — Votre Association a-t-elle déjà organisé des expositions? Où
et quand? Ces expositions se sont-elles transformées en expo-
sitions permanentes ou musées? Dans la négative, que sont
devenues les collections recueillies?

2, — Quelle part désirerait où pourrait prendre votre Association
aux expositions internationales?

3. — Comment pourrait-on utiliser davantage les Expositions
internationales pour développer l'organisation internatio-
nale, notamment :

a} En donnant une organisation plus systématique aux
réunions ct congrès rassemblés à cette occasion?
(Organisation centrale des congrès, représentation
directe des Associations dans cette organisation :
utilité à ce que les Congrès soient la suite de séries
existantes et non des réunions nouvelles sans rela-
tion avec les organismes existants au risque de dé-
truire leur autonomie et de donner lien à des réso-
lutions contradictoires ; fréquentation de ces réu-
nions facilitée par des mesures de propagande et des
avantages d'économie et de meilleur emploi du
temps ; dates des réunions combinées de manière à
faire suivre ou à faire chevaucher des congrès
s'adressant à des personnes de mêmes spécialités
pouvant ainsi mettre à profit un seul voyage pour
assister à plusieurs réunions : semaines sociales,
techniques, scientifiques ou artistiques.)

b) En constituant au sein des Expositions universelles,

‘une section véritablement internationale, dans
laquelle les organismes internationaux puissent
exposer les œuvres, entreprises en collectivité par
tous les pays, sans être obligés de se rattacher arbi-
trairement à la section nationale du pays où ils ont
leur siège social? |

SOURCES. — Organisation donnée aux Congrès lors des Expositions
internationales de Paris, Bruxelles, Rome, Liège et Gand.

 

  
  

 

 
 

  

   
  
  

VI. _ LANGAGE SCIENTIFIQUE ET TECHNIQUE

 

A. — Terminologie. — Nomenclature. — Enancé de principes
généraux devant servir de base à l'établissement des systèmes de termi-
nologie et de nomenclaïure.

    
  

QUESTIONNAIRE : |

1. — Votre Association a-t-elle établi un système de terminologie
et de nomenclature? Lequel? Dans la négative a-t-elle le
projet d’en établir un?

   
 

t 2. — Quels sont les principes, susceptibles d’être généralisés'à toute
terminologie internationale, qui ont été appliqués par elle?

   
 

3. — Le système adopté est-il en concordance avec d'autres sys-
tèmes existants dans des domaines connexes? Comment la
corrélation pourrait-elle être établie?

  
   
  

Sources. — Conclusions proposées au Congrès mondial de 1910,
Congrès, p. 165. — Système de terminologie actuellement en vigueur

 
 

dans les Associations, Congrès, p. 204, 389 à 627.

   

B. — Emploi des langues. — Régime de l'emploi des langues
dans les relafions internationales.

 

    

_ QUESTIOXNAIRE :

  

elle elle-même usage?

   

|
1. — De quelle langue votre Association admet-elle l'usage et fait-

2. — Par quels moyens pratiques votre Association obvie-t-elle
aux difficultés provenant des difficultés de langues en ce
qui concerne :

    

a) Les publications?
b) Les discussions en Congrès?
c) La correspondance administrative et scientifique?

 
  
  
 

i
Î
| 3, — En principe, êtes-vous partisan :

 

a) De la pluralité des langues et lesquelles?
b) D'une langue : 1° naturelle, 2 artificielle interna-
tionale?

  
   
 
 

4. — Sur quelle expérience pratique se fonde votre préférence?

 

Sources. — Actes du Congrès Mondial de 1g10, Code, sixième
question, n°5 7 et 8, D. 192, 537.

  

æ

 

   

 

L'ORGANISATION ; INTERNATIONALE

I. — Conditions générales de la Vie internationale. Influences qui
s'exercent sur elle.

2. — Principes directeurs en matière d'organisation internationale.

3. — Résultats généraux obtenus par les Associations internatio-
nales dans les divers domaines,

4. — Organisation des connaissances et du travail intellectuel. Rôle
des sciences dans l'organisation de la vie. Interdépendance
des connaissances.

- 5. — Organisation des relations internationales. Les relations inter-
nationales publiques. La Charte mondiale et la constitution
de l'autorité internationale : pouvoirs législatif, exécutif
et judiciaire. L'Union des États et la permanence de la
Conférence de la Paix; l’Union interparlementaire et le
Parlement international; le Congrès mondial des Asso-
ciations internationales et la représentation officielle des
grands intérêts universels.

6. — Budget international : sommes dépensées par chaque
pays pour les organismes internationaux.

(Ces questions d'ordre tout à fait général ne rentrent pas dans le
cadre des sections du Congrès, mais seront traitées en assemblée
générale. Les Associations et leurs membres sont invités à adresser
des rapports et communications à ce sujet.) :

DIVERS

1. — Ordre du jour. — Désirez-vous voir inscrire d’autres questions
à l’ordre du jour? Lesquelles?

2. — Communications. — Désirez-vous faire au Congrès une commu-
nication sur une question entrant dans le programme du
Congrès, mais non inscrite à l’ordre du jour de la session
de 1913? Sur quelle question?

3. — Séances de groupes. — Désirez-vous voir provoquer une séance
de groupes avec d'autres Associations ayant un objet simi-
laire ou connexe à celui de votre Association? Avec quelles
Associations et sur quel objet?

 

 

 
 

 

  

4. — Règlement du Congrès. — Désirez-vous voir apporter des mo-
difications au règlement du Congrès? (Voir Actes du Con-
grès Mondial de 1910, p. 25.)

5. — Liste des Associations internationales. — Existe-til, à votre
connaissance des Associations internationales dont l'inscrip-
tion sur la liste des Associations dressée par l'Office Central
est omise ou erronée? (Cette liste est reproduite dans
L'Union des Associations Tuiernalionales, D. 43).

Au cours de la deuxième Session du Congrès mondial, en dehors
des séances des Sections et des assemblées générales, auront lieu :

a) Une séance administrative de la Commission internationale de
l'Union ;

b)] Une séance spécialement réservée aux délégués des gouver-
nements ;

c) Une séance spécialement réservée aux délégués des Associations
internationales officielles :

d}) Des séances particulières organisées, éventuellement à la
demande des Associations, entre délégués d’Associations poursuivant
des buts connexes et désirant rechercher en commun des terrains
d'entente et de coopération.

 
 

 

  
 

 
 
 

VI

   
 

Participation au Congrès mondial
RENSEIGNEMENTS DIVERS

   
 
 
 
  

C'est du 13 au 15 juin prochain, qu'aura lieu à Gand-Bruxelles, la
deuxième session du Congrès Mondial des Associations Interna-
tionales. La lettre d'invitation, le programme du Congrès ainsi
que le questionnaire de l'enquête-referendum préalable aux rapports
généraux qui seront présentés sur les divers points de l'ordre du jour
précisent l'objet de la session.

Les adhésions des Associations Internationales arrivent nom-
breuses. Les associations qui n'ont pas encore désigné leurs délégués
sont instamment priées de le faire.

    
  
 
   
  

À. -— Intérêt du Congrès pour les Associations.

  
 

Toutes les Associations Internationales ont un intérêt à prendre
part aux travaux du Congrès, pour les motifs suivants :

1. — D'abord les questions mêmes inscrites à l'ordre du jour ont
été choisies parmi celles qui directement intéressent tous les organismes
internationaux. Le Congrès est une vaste enquête, un échange de
vues sur des points que rencontrent dans leur gestion les dirigeants
de toutes les Associations.

2. — Le Congrès est un moyen offert à chaque Association de faire
connaître à une élite internationale, les résultats généraux de l'œuvre
réalisée par elle et d'établir d'utiles relations. .

3. — Le principe de la coopération, si heureusement mis en lumière
par la première session du Congrès, trouvera l'occasion de se déve-
lopper lors de la deuxième session. C'est ainsi que le concours de
l'Union Interparlementaire, qui dispose de groupes puissants dans
tous les parlements, a été promis pour appuyer les mesures interna-
tionales qui auraient fait l’objet de conclusions étudiées avec som et
Jargement appuyées. D'autres organismes internationaux ont aussi
fait l'offre de leur concours pour des questions qui leur sont communes
avec d'autres Associations.

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

   

  

 
 

4. — Enfin, il n'est pas indifférent, pour le succès des bnts parti-
Culiers poursuivis par chaque Association, que le mouvement inter-
national général apparaisse dans toute son ampleur, aux yeux des
gouvernements et de l'opinion publique.

B. -— Participation aux travaux du Congrès.

La participation aux travaux du Congrès Mondial est rendue facile
par toutes les mesures qui ont été prises. |

1. — La représentation peut se faire par tel nombre de délégués
que les Associations jugeront utile. Le Congrès pouvant intéresser
tous les membres des Comités des Associations, ils sont tous invités
à suivre les séances. La délégation peut être éventuellement exercée
par les délégués belges des Associations. Ceux-ci étant sur place,
peuvent facilement et sans frais assister au Congrès et faire ensuite
rapport à leur Association.

2.— Un questionnaire d'enquête très complet a été dressé pour
recucillir l'opinion des Associations sur les questions à l'ordre du jour.
Une première forme de participation consiste à envoyer des réponses

à toutes ou à quelques-unes de ces questions, ou à formuler des con-

clusions ct motions les concernant.

3- — Le questionnaire servira de base aux discussions. Des ré-
ponses orales pourront alors être recueillies de la part des délégués,
maïs il est désirable qu’elles soient envoyées immédiatement par
écrit, pour faciliter l'élaboration du rapport général.

4. — Enfin il est demandé aux Associations un rapport sur l'inter-
nationalisation dans leur domaine propre et sur les travaux qu'elles
ont accomplis. Ce rapport peut laisser de côté les détails d'organisa.
tion (fondation, statuts, règlements personnels, etc.}, qui ont déjà
figurés dans l'Annuaire de la Vie Enternationale. Il est désirable
qu'elles exposent les résultats acquis et les problèmes qui restent à
résoudre.

L'exposé de l’état actuel de l'internationalisation, dans les divers
domaines des études et de l’activité pratique, devrait comprendre
notamment Les poiñts suivants :

a) Organismes internationaux existants, projetés ou suggérés :

b) Coopération réalisée ou proietée entre organismes de la même
spécialité ou avec d'autres ;

€) Publications internationales existantes ou en projet (revues,
annuaires, encyclopédies, etc.) ;

4) Réglementation internationale officielle ou libre ;

8) Unification et systèmes d’unités :

{} Langage : terminologie, classification, notations, usage des
langues naturelles, langues artificielles :

 

g) Documentation : bibliothèque internationale et principaux
fonds internationaux dans les bibliothèques nationales, bibliographie,
archives, musées spéciaux et principales collections existantes.

Si chaque Association consent à établir un tel rapport, leur en-
semble constituera le bilan général du mouvement international et
permettra de dresser un tableau qui promet d'être tout à fait saisis-
sant. Les deux rapports qui ont été publiés déjà dans La Vie Znter-
nationale, l'un sur le Droit d'auteur et le Bureau International de,
Berne (M. Rôthlisberger, t. 11, p. 201), l’autre sur les Poids et Mesures,
le Système métrique et le Bureau International du Mètre (M. Guil-
laume, t. II, p. 5), permettent de se rendre compte de l'intérêt puis-
sant qui s'attache à de tels travaux et les utiles enseignements qui
en ressortent.

5. — Une attention toute spéciale est appelée sur l'établissement
du budget dont chaque Association Internationale devrait pouvoir
disposer pour accomplir la tâche qu'elle s'est imposée. L'ensemble des
budgets ainsi réunis permettra de dresser le budget général de l'inter-
nationalisme et. de montrer les sommes relativement faibles néces-
saires pour promouvoir des réformes d'un intérêt universel.

C. — Coopération des Associations Internationales.

La première session du Congrès a provoqué d'utiles mesures de
coopération entre les Associations. Il est désirable que la deuxième
session soit l'occasion de nouveaux rapprochements et que des rap-
ports sur des coopérations limitées à certains domaines soient pré-
sentés. L'étude parue dans La Vie Tuternationale (1912, t. 1, p. Gr}.
sur la Coopération entre l'Union Interparlementaire, l'Institut de
Droit International et le Bureau de la Paix et entre ces organismes
et la Conférence de la Paix, fournit un remarquable exemple de ce que
peut et pourrait la coopération. La Semaine sociale organisée en 1012,
à Zurich et dont la première idée fut lancée au Congrès Mondiai de
1910, en fournit un autre: La Vie Internationale lui a également con-
sacré une étude (1912, t. Il, p. 6x). |

A l'ordre du jour de la Conférence de FUnion Interparlementaire,
qui aura lieu à La Haye, du 3 au 5 septembre 1913, à été inscrite la
question de la e Coopération de l'Union et de ses groupes aux œuvres
internationales :.

Pour faciliter les ententes, des séances particulières seront éven-
tuellement organisées au Congrès Mondial, à leur demande, entre les
délégués d’'Associations poursuivant des buts connexes et désirant
rechercher en commun des terrains d’enténte et de coopéra-
tion.

 
D. — Concours des Associations officielles.

Les Associations Internationales officielles ont été invitées à prendre
part aux travaux du Congrès. Ces Associations se trouvent dans une
situation spéciale à raison du caractère de leur organisation. Cer-
taines se considèrent liées par leurs règlements organiques et empé-
chées de prendre une part active au Congrès.

Il est désirable qu'elles examinent à nouveau la question en tenant
compte des considérations suivantes : l'assistance au Congrès n'im-
plique pas nécessairement l’affiliation à l'Union : cette assistance peut
se faire ad audiendum et pour information ; alors même que certaines
Associations jugeraient qu'elles n'ont que peu à retirer de semblables
réunions — ce qui est on ne peut plus contestable, — il leur est de-
mandé d'agir dans un esprit de solidarité et, par la présence de leurs
délégués à qui pourront être posées des questions d'ordre pratique,
de ne pas priver les autres Associations des indications et renseigne-
ments utiles qu'ils pourraient apporter aux débats. L'action libre des
Associations est souvent stérile, si elles ne sont pas en contact avec les
Associations officielles shnilaires. D'autre part, celles-ci à défaut d'un
tel contact risquent souvent d'être retardées dans leur développement,
privées qu'elles sont du bénéfice d'utiles initiatives.

Une séance du prochain Congrès est spécialement ‘réservée aux
délégués des Associations officielles, afin de leur permettre de déli-
bérer entr'eux sur l'attitude qu'il importe aux Srganismes officiels
d'avoir à l'égard des organismes libres et sur leur coopération à l'Union
des Associations Internationales.

E. — Représentalion des Gouvernements.

Les Gouvernements ont été invités à se faire représenter au pro-
chain Congrès. Cette invitation a été adressée sous une double forme :
directement par l'Union aux représentants des puissances à Bruxelies,
et par la voie diplomatique ordinaire, à l'intervention du Ministère
des Affaires étrangères de Belgique, à raison du patronage spécial
accordé à l'Union par le Gouvernement belge.

Plusieurs Gouvernements ont accepté cette invitation. Ils seront
représentés notamment par leur ministre à Bruxelles.

L'intérêt des Gouvernements à se faire représenter au Congrès est
multiple. Ils sont généralement représentés auprès de tous les grands
congrès. Il est logique qu'ils le soient auprès d'un « Congrès des Con-
grès». Des sections nationales ayant été créées au sein du Musée
International, à Bruxelles, il est naturel que ces sections soient
placées sous le haut protectorat des divers Gouvernements. Ceux-ci

 

trouvent dans les travaux du Congrès Mondial une documentation
abondante sur l’action des diverses Associations, sur leur organisa-
tion, sur la valeur de leurs travaux. Ils peuvent aussi se rendre compte
du mouvement général auquel ils sont invités à chaque instant à
participer, de la corrélation qui existe entre les résolutions particu-
lières des Associations, des grandes œuvres d'ensemble que celles-ci
ont entreprises sur la base de la cocpération et de l'impérieuse néces-
sité de voir les États s'y associer et harmoniser avec leurs desiderata
l'organisation de leurs propres services intérieurs.

Les délégués des Gouvernements assisteront aux séances du Con-
grès ad audienduim. En outre, une séance spéciale leur sera réservée
exclusivement, séance dans laquelle aura lieu un échange de vue off-
cieux sur la coopération qu'il est désirable de voir apporter par les
Gouvernements aux Associations Internationales et à Jeur Union.

E.-— Publications du Congrès.

La publication des documents du Congrès se poursuit. À ce jour
elle se compose de : ‘

a) ÂCTES DU CONGRÈS : publiés en documents séparés qui seront
réunis ultérieurement en volume.

No x. Lettre d'invitation.

N° 2. Programme du Congrès.

N9 3. Organisation et marche des travaux.

No 4. Résumé, sous forme de thèses, des principes et des faits qui
sont à là base de l’Union des Associations Internationales.

Ne 5. Enquête-référendum sur les questions à l’ordre du jour du
Congrès, avec références aux publications de l'Union.

NS G et suivants, voir liste page 2.

è) Docuuexrs pu ConGRÈs : Rapports et Communications, pu-
bliés dans la rèvue La Vie Internationale.

c] PUBLICATIONS CONNEXES :

1. Comple rendu de la réunion
(Publication n6 33}. Publié aussi dans la Wie Internationale, I, p. 148.
2. Annuaire de la Vie Iniernationale : monographie descriptive des
510 Associations Internationales existantes (Publications n°5 3 et 47).
3. L'Union des Associations Internationales : notice générale sur
l'Union et ses services (Publication n° 254).
Ces diverses publications contiennent les matériaux préparatoires
du congrès et les sources à consulter. En voici l'indication à ce jour,
par questions.

 
 

 

— 42 —

Les abréviations employées sont les suivantes :
Congrès — I. Actes du Congrès de 1910.
II. Documents préliminaires du Congrès de 1913.
Code = Conclusions générales codifiées présentées au
Congrès de 1910 et incluses dans les Actes
de ce Congrès (p. 30).
Annuaire Annuaire de la Vie Internationale : I (rgo8-
1909); IT (t916-197r).
Revue = La Vie Internationale ; désignation par tomaison.
Union — Publication n° 25: L'Union des Associations
Internationales.
Ire SECTION :
À. Coopération entre associations internalionales. — Code, 178 ques-
tion ; Congrès I, 39, 257. 823, 1153 ; Revue, I, 61.
B. Codification des vœux des Congrès. — Union, 104; Congrès I,
37-196. |
C. Union des Associations inicrnationales.
a) Unioñ : Union, 96-98, 112-162; 6) Centre international,
Union, 20, 140; Revur, II. 123; c) Participation des États,
Revue, Il, 357, IIL 290.

IIS SECTIOX : k
A. Régime juridique des Associations internationales. — Revue,
I, 488-498 ; Congrès I, 53, 317-333, 825, 1051.
B. Droit international conventionnel. — Congrès I, 320; Annuaire
{texte des principales conventions internationales}.
. C. Conception et rôle des Associations internationales. — Revue, {, 1;
Congrès I, 273: Congrès II, n° 4; Annuaïre, I, 65, IL, 195.

ITIe SECTION :
Unification des systèmes d'unités. — Système universel des poids et
mesures. Standardisation technique et industrielle, Congrès I,
59-73, 1091-1115 ; Revue, LIL, 5.

IVe SECTION :

A. Moyens divers d'accroître l'utilité et le rendement des Associations
iniernationales et des Congrès internationaux, — Annuaire,
1, 29-166 ; Congrès I, 73; Revue, IT, 307.

B. Réalisation des résolutions des Congrès. Revue, IL, 2017, III, 5;
(Cas particuliers.) Annuaire, statuts et règlements des diver-
ses grandes associations,

C. Règlement-type des Congrès. — Annuaire, passim. (Cas parti-
culiers.) Congrès 1, 439-464.

 

 

D. Participation des Elats el des diverses nationalités. Exemples
crmpruntés à des associations. — Aunuaire, I, 79, 280,
351, 614.

. Budget idéal. Exemples. — Annuaire, passim ; Congrès I, 259:
Revue, II, 335

Ve SECTION :

À. Organisation des publications. — Congrès I, 100-125 : Annuaire,
II, 623; Revue, II, 307. L

B. Organisation de la documentation. — Union, 130: Congrès I,
87-164, 157, 481, 1143, 1207 : Code, 5° question.

C. Université et Enseignement international, — Union, 144; An-
wuaïre, T, 040. II, 1731; Revue, IT, 93 ; Congrès I, 269.

D. Utilisation des Expositions universelles. — Revue, I, 312 (n° 17),
314, 543, 627, 648.

VIE SECTIOx :

À. Terminologie, Nomenclature internationale. — Congrès I, 165,
204, 589-027, III5.

B. Emploi des langues dans les relations internationales. — Congrès I,
1123-1142; Code, 6® question. '

G.— Exposition des Associations Internationales.

Cette Exposition aura lieu au Musée International. Les Associa-
tions, qui n’y auraient pas encore organisé leur stand, sont invitées
à se mettre immédiatement en relation à ce sujet avec l'Office Central.
L'Office leur facilitera de toutes manières cette participation, Des
types de stands complets ont été étudiés et exécutés déjà pour plu-
sieurs Associations. Ils leur ont permis de réaliser rapidement et aisé-
ment le programme d'exposition dont le détail a été publié dans la
notice générale sur l'Union {Publication n° 234, p. 112 à 119).

H. — Fêtes du Congrès.

Le Congrès se tiendra au cours de la grande Exposition Universelle
organisée à Grand, exposition dont l'importance est aussi considérable
que celle qui a eu lieu à Bruxelles en 1910. L'exposition des fleurs
{Floralies) lui donne un intérêt exceptionnel.

Toute une série de Congrès internationaux y auront lieu, suivant
un plan aussi systématique que possible, tendant à grouper les Congrès
en senaines, en guinzaines, de manière à réunir les personnes des
mêmes spécialités tout en laissant à chaque Congrès son existence
autonome et en lui permettant de constituer la suite des Congrès

 
antérieurs sur le même sujet (1). Un palais, construit en matériaux
définitifs, a été spécialement aménagé pour héberger les Congrès.
Une journée du Congrès est réservée à Bruxelles et à la visite des
institutions qui y sont établies. ‘
De grandes fêtes auront lieu au moment du Congrès, dont la date
coïncide avec la sortie d’un grand cortège historique.

J.— Facilités de voyage et de logement.

Vovage. — Il est recommandé aux congressistes de se munir d'un
abonnement de cinq jours ou de quinze jours, qui leur permettront
de circuler sur tous les chemins de fer belges (2). Ce système est plus
avantageux qu'aucune autre combinaison et permettra aux congres-
sistes de se rendre à Bruxelles, Bruges, Ostende ou Blankenberghe,
ou à une ville voisine à leur convenance, si les hôtels de Gand étaient
encombrés.

Les cartes d'abonnement s’'obtiennent dans toutes les stations et
haltes des chemins de fer belges, sur demande verbale faite au moins
une heure d'avance et sans autre formalité que la remise du portrait
de l'intéressé, photographié sur papier 6 X 4, la hauteur de la tête
étant d'au moins 1 centimètre. Les cartes peuvent être obtenues dès
la veille du premier jour de leur validité, à partir de 18 heures. Elles
ne peuvent être utilisées ce jour-là.

Il suffit aux étrangers d'envover leur photographie à la première
station d'entrée, en indiquant la natureet la classe de l’abonnement,
le jour et l'heure de leur passage, pour que la carte désirée soit tenue
à leur disposition. . |

Les cartes doivent être restituées à une station quelconque des
chemins de fer belges, au plus tard le lendemain du jour de l’expira-
tion, avant midi. .

Logement. — Un Comité de logement a été institué à Gand, 36, rue
Digue de Brabant. Ce Comité publiera la liste des hôtels de Gand; il
aura pendant toute la durée de l'Exposition, un bureau à la gare de
Gand-Sud, un bureau à la gare de Gand-Saint-Pierre, un bureau à
l'Exposition. Il conservera également son bureau actuel où toutes les
correspondances devront être adressées. Les bureaux seront ouverts
de 8 heures du matin à 10 heures du soir.

Moyennant une légère rétribution (23 centimes), des chasseurs
seront mis à la disposition des étrangers pour les conduire à leurs
appartements:

{x} Sur l'Exposition de Gand, voir La Vie lufernationale, t. T, p.545,
sgr, 627 et le Calendrier des Congrès.

(2) Abonnement de 5 et 13 jours sur tous les chemins de fer belges :
5 jours, 1'e classe, fr. 35.00; 2° classe, fr. 23.00; 3° classe, fr. 13.00;
15 jours : 17€ classe, Îr. 61.50; 2€ classe, 41 francs ; 3° classe, fr. 23.50.
Garantie, 5 francs.

 

VII

Notice sur l’Union des Associations
Internationales

BUT ET PROGRAMME

L'Union des Associations Internationales a été constituée à Bru-
xelles, en 1910, au cours d'un Congrès Mondial, auquel adhérèrent
132 organismes internationaux. Son programme est le suivant :

1% Grouper les Associations Internationales (institutions, fédéra-
tions, ligues, congrès. instituts, commissions, bureaux permanents, etc.)
créées au cours des cinquante dernières années ; établir entr'elles des
relations permanentes, seconder leur action et leurs travaux, les
amener à coopérer, à unifer leurs méthodes et à coordonner leur orga-
nisation et leur programme ;

20 Étudier systématiquement les faits généraux de la vie inter-
nationale; en dégager la conception pratique d'une organisation mon-
diale fondée à la fois sur le droit, sur le progrès scientifique et tech-
nique et sur la libre représentation des intérêts communs à toute l'hu-
manité ;

3° Tenir les Associations Internationales comme la représentation
la plus haute des diverses catégories d'intérêts mondiaux qu'elles ont
fédérés internationalement ; les amener à se confédérer librement
dans le but de poursuivre ensemble l'organisation de la vie interna-
tionale dans toutes ses parties;

4° Créer un Centre International pour y aménager les installations
matérielles nécessaires à l'activité de l'Union et à celle des Associations
affiliées, ainsi que pour faciliter la gestion des grands intérêts mon-
diaux ;

5° Contribuer à développer les relations par delà les frontières, à
accroître la solidarité humaine et à assurer la paix entre les nations.

ORGANISATION

Le Congrès Mondial se réunit à intervalles de trois années minimum,
La Commission Centrale, composée de délégués des Associations, se

 
— 46 —

réunit annuellement. L'Office Central agit comme organe exécutif de
l'Union. Il est aidé dans ses travaux, par six Commissions dans
lesquelles toutes les Associations peuvent se faire représenter et qui
envisagent toutes les questions du point de vue des relations mu-
tuelles et interscientifiques : 1. Coopération et entreprises communes ;
2, Réglementation et législation : 3. Systèmes d’unités ; 4. Organisa-
tion interne des Associations et des Congrès: 5. Documentation et
publications ; 6. Langage scientifique et technique,

CENTRE INTERNATIONAL

Le Centre International a été établi à Bruxelles, siège actuel de
65 organismes internationaux. Il est installé dans un ensemble
de locaux, encore provisoires, mis gracieusement à sa disposition par
le Gouvernement belge (4,200m2}. Un grand nombre d’Associations
y ont leur domicile.

Les services et collections organisés en coopération au Centre
International sont :

19 Le Musée International (16 salles, comprenant environ 3,000
objets et tableaux); 29 la Bibliothèque Collective Internationale
(75,000 volumes) ; 39 le Répertoire Bibliographique Universel (11 mil-
Kons de notices sur fiches classées par matières et par auteurs);
49 les Archives Documentaires Internationales (10,000 dossiers com-
prenant environ 300,000 pièces et documents iconographiques) ;
59 un Service collectif de librairie fonctionnant au sein de l'Office
Central.

PUBLICATIONS

L'Union fait paraître les publications suivantes : 19 Acles du
Congrès Mondial (rapports, discussions et vœux) ; 29 Annuaire de la
Vie Iniernalionale (monographies résumant toutes les données de
l'enquête permanente sur les Associations Internationales) ; 30 La Vie
Internationale (revue mensuelle publiant des études d'ensemble et
des informations sur la vie et l’organisation internationales) ; 4" Code
des Vœux et Résolutions des Congrès Inlernalionaux (coordination
des desiderata principaux dans tous les domaines de Ja vie interna-
tionale) (en préparation}.

MOYEXS D'ACTION

Le budget de l'Union est alimenté par les cotisations volontaires
des Associations, par les subventions des États et par les libéralités
du mécénat. Elle est notamment subsidiée par l'Union Interparle-.
mentaire et par la « Carnegie Endowment for International Peace ».

 
